\chapter{Repartiția Task-urilor}
\label{sec:repartitie_taskuri}

\section{Murariu Andrei Ștefănel (Coordonator)}
\textbf{Rol:} Arhitect, Lead Front-end \& Back-end.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Analiză:} Definire obiective aplicație (1), formulare cereri complexe și rapoarte DW (9, 10), strategie indici (6).
    \item \textbf{Back-end:} Optimizare SQL prin planuri de execuție (9), implementare scripturi rapoarte DW (10), definire și testare partiții (8).
    \item \textbf{Front-end:} Coordonare dezvoltare Next.js și integrare vizualizări grafice.
\end{itemize}

\section{Mitroaica Constantin-Matei}
\textbf{Rol:} Administrator Model Date \& Dezvoltator BI.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Analiză:} Proiectare diagramă stea/fulg (3), identificare obiecte tip dimensiune (7), stabilire strategie partiționare (8).
    \item \textbf{Back-end:} Implementare flux ETL populare DW (4), definire și validare dimensiuni (7), definire indici și analiză planuri execuție (6).
    \item \textbf{Front-end:} Dezvoltare componente vizualizare date (Charts).
\end{itemize}

\section{Cornea Alexandru-Gheorghe}
\textbf{Rol:} Database Developer (OLTP \& DW).
\begin{itemize}
    \item \textbf{Analiză:} Diagrame OLTP E-R și Conceptuală (2), descriere câmpuri DW și reguli populare (4), justificare constrângeri DW (5).
    \item \textbf{Back-end:} Creare baze date OLTP/DW și utilizatori (1, 3), generare și inserare date test (2), definire constrângeri integritate (5).
    \item \textbf{Front-end:} Integrare logică back-end cu rutele API ale interfeței.
\end{itemize}

\section{Reti Matei}
\textbf{Rol:} .
\begin{itemize}
    \item \textbf{Analiză:} Diagrame OLTP E-R și Conceptuală (2), descriere câmpuri DW și reguli populare (4), justificare constrângeri DW (5).
    \item \textbf{Back-end:} Creare baze date OLTP/DW și utilizatori (1, 3), generare și inserare date test (2), definire constrângeri integritate (5).
    \item \textbf{Front-end:} Integrare logică back-end cu rutele API ale interfeței.
\end{itemize}